%% Einleitung.tex
%% $Id: einleitung.tex 61 2012-05-03 13:58:03Z bless $
%%

\chapter{Einleitung}
\label{ch:Latrunculi}
%% ==============================
In diesem Kapitel wird die Motivation, die Problemstellung, sowie die Zielsetzung erläutert. Zum Schluss wird die Struktur der Arbeit beschrieben.



%% ==============================
\section{Motivation}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Motivation}
Da wir uns zum Zeitpunkt der Verfassung dieser Arbeit in einer durch Covid-19 verursachten Pandemie befinden und uns somit Kontaktbeschränkungen im Alltag begleiten, ist die Motivation vor allem den Besuchern des Landesmuseum Birkenfeld ein historisches Spiel online anbieten zu können. Latrunculi wurde implementiert, weil es aufgrund von nicht eindeutig überlieferten Regeln einen gewissen Spielraum in der Umsetzung bietet. Weiterhin bietet das Museum Veranstaltungen wie ,,So spielten die Römer''\footnote[1]{\url{https://www.landesmuseum-birkenfeld.de/landesmuseum/erlebnismuseum/}} für Schulklassen an und kann durch eine digitale und spielbare Umsetzung  eines historischen Spiels bei den Besuchern ein größeres Interesse wecken. Außerdem habe ich ein persönliches Interesse daran, mich im Bereich der künstlichen Intelligenz und Spielprogrammierung weiterzuentwickeln.
%Zugang einfacher!


%%Warum ist das zu bearbeitende Themengebiet spannend und relevant?

%% ==============================
%%\section{Variationen?}
%% ==============================
%%\label{ch:Einleitung:sec:Problemstellung}

%%Welches Problem/welche Probleme können in diesem Themengebiet identifiziert werden?

%% ==============================
\section{Problemstellung}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Problemstellung}
Latrunculi war historisch gesehen ein beliebtes und weit verbreitetes strategisches Brettspiel der Römer und Griechen. Die römischen Dichter Ovid und Martial haben dieses Spiel bereits erwähnt und beschrieben, dass bei sehr talentierten Spielern häufig Zuschauer anwesend waren, wie Ulrich Schaedler es bereits in ,,Homo Ludens''\cite{homoLudens} erläutert hat. Die Spielsteine wurden als latrones(lat. für Soldat) 
bezeichnet. Da die Entstehung dieses Spiels so lange zurück liegt, wurden nicht alle Regeln überliefert, sodass verschiedene Quellen hinzugezogen werden müssen um die Spielmechanismen zu klären. Daher existieren verschiedene Variationen mit abweichenden Regeln wie zum Beispiel von Masters Traditional Games \cite{mastersgames} und Katharina Uebel und Peter Buri\cite{uebel}.
Das Latrunculi-Spielfeld besteht aus einem Raster senkrechter und waagerechter Reihen. Weiterhin wurden wahrscheinlich die Spielsteine auf den Feldern und nicht auf den Linien platziert und bewegt, wie es zum Beispiel beim Go\footnote[3]{\url{https://www.ultraboardgames.com/go/game-rules.php}} der Fall ist. Dabei konnte keine fixe Größe des Spielbretts festgestellt werden, sodass verschieden große Spielfelder mit unterschiedlicher Anzahl an Zellen gefunden wurden. Bei Ausgrabungen konnten Latrunculi-Bretter mit beispielsweise 7x7, 8x8, 9x10, 7x10 und 7x6 Feldern geborgen werden. Als Spielbretter dienten hierbei unter anderem Kalksteine oder Ziegelsteine, wie sie in Mainz oder in Hadrianswall in Großbritannien gefunden wurden\cite{homoLudens}. Betrachtet man Ovids Aussagen, kann man folgern, dass das Hauptziel darin bestand mit seinen Spielsteinen einen gegnerischen von zwei gegenüberliegenden Seiten zu umstellen und somit aus dem Spiel zu nehmen. Weiterhin beschreibt er, dass es wichtig sei, seine Steine paarweise zu bewegen, dadurch wird verhindert, dass diese vom Gegner geschlagen werden können. Für diesen Angriffs- und Verteidigungsmechanismus konnten die Steine geradlinig horizontal und vertikal verschoben werden. Allerdings ist auch nicht eindeutig geklärt, wann das Spiel endet oder ob es mit besonderen Figuren funktioniert hat. Beispielsweise gibt es Variationen mit einem Feldherren mit speziellen Fähigkeiten\footnote[4]{\url{https://www.spielmannshof-seitenroda.de/die-spiele/latrunculi/}}, ähnlich wie die Dame beim Schach. Die festgelegten Regeln für die implementierte Version werden im Abschnitt \ref{ch:Grundlagen:sec:Spielregeln} erklärt.

%% ==============================
\section{Zielsetzung}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Zielsetzung}
In dieser Arbeit wird eine Variation des Spiels Latrunculi mithilfe der Unity Game Engine\footnote[2]{\url{https://unity.com/}} für das Landesmuseum Birkenfeld umgesetzt. Dabei wurde eine künstliche Intelligenz implementiert, sodass es die Möglichkeit gibt, gegen eine KI zu spielen, die zielführende Züge umsetzen soll. Weiterhin soll das entwickelte Spiel die Möglichkeit bieten, zwei KI's als Simulation gegeneinander antreten zu lassen. Das Projekt soll auch die Alternative bieten online abgerufen zu werden. Unity stellt relativ einfache Portierungs-Möglichkeiten zur Verfügung, sodass die Entwicklung eines Spiels für unterschiedliche Plattformen erleichtert wird.




%% ==============================
\section{Aufbau der Arbeit}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Gliederung}

%%Was enthalten die weiteren Kapitel? Wie ist die Arbeit aufgebaut? Welche Methodik wird verfolgt?

Die folgenden Kapitel behandeln zuerst die Grundlagen, um die anschließend aufgeführten Abschnitte besser verstehen zu können. Dabei werden die umgesetzten Spielregeln erklärt, sowie die grundsätzliche Definition von künstlicher Intelligenz, als auch Umsetzungen in bekannten Spielen erwähnt. Außerdem wird die Game Engine Unity kurz erklärt und der verwendete Algorithmus für die künstliche Intelligenz. Das dritte Kapitel umfasst sowohl die technischen Anforderungen, als auch nötige Funktionalitäten des Spiels.
Im Anschluss an den dritten Abschnitt werden die nötigen Features und Technologien beschrieben.
Das 5. Kapitel erklärt die Implementierung des Spiels, sowie der KI. Anschließend wird erklärt, wie der Release beim Kunden im Museum unter gegebenen Umständen stattgefunden hat und die KIs als Simulation und als Gegenspieler analysiert. Zum Schluss gibt es noch einen Ausblick auf mögliche Erweiterungen um den Algorithmus effizienter zu gestalten.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End: 
